\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{pythonhighlight}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{numprint} % package pour la commande \numprint
\geometry{a4paper, margin=1in}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n°11 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle
	
	\section*{Exercice 1 (5 points)}
	

	\subsection*{Question 1}
Il y a 200 jetons. Avec $R$ l'évènement : « le jeton tiré est rouge » et $G$ l'évènement : « le jeton est gagnant », on a alors $P(R) = \dfrac{150}{200} = \dfrac{3}{4}$ et $P_R(G) = 0,20$.\\
Donc $P(R \cap G) = P(R) \times P_R(G) = \dfrac{3}{4} \times 0,2 = 0,75 \times 0,2 = 0,15$.\\ La réponse correcte est \textbf{c.}
	
	\subsection*{Question 2}
	
D'après la loi des probabilités totales :
	\[
	P(G) = P(G \cap R) + P(G \cap \overline{R})
	\]
Or $P(G \cap \overline{R}) = P(\overline{R}) \times P_{\overline{R}}(G) = 0,25 \times 0,4 = 0,1$. Donc $P(G) = 0,15 + 0,1 = 0,25$.\\ La réponse correcte est \textbf{c.}
	
	\subsection*{Question 3}
La probabilité de tirer deux jetons rouges est $\left(\dfrac{3}{4}\right)^2 = \dfrac{9}{16} = 0,5625$.\\ La réponse correcte est \textbf{a.}
	

\subsection*{Question 4}
	
On a $P(X > 0) = P(X = 10) = 0,25$.\\ La réponse correcte est \textbf{d.}
	
	\subsection*{Question 5}

Le gain algébrique moyen en euros que peut espérer un joueur est égal à l'espérance mathématique de la variable aléatoire $X$ :
	\[
	E(X) = -5 \times 0,6 + 0 \times 0,15 + 10 \times 0,25 = -3 + 2,5 = -0,5
	\]
La réponse correcte est \textbf{b.}
	
	\section*{Exercice 2 (5 points)}
	
	\subsection*{1. Le triangle $ABC$ est-il isocèle en $B$ ?}
On a $BA^2 = (1 - (-1))^2 + (2 - (-3))^2 = 4 + 25 = 29$ ; $BC^2 = (7 - 1)^2 + (1 - 2)^2 = 36 + 1 = 37$, donc $BA^2 \neq BC^2$ : le triangle n'est pas isocèle en $B$.
	
	\subsection*{2. Déterminer la valeur arrondie au dixième de degré de l'angle $\widehat{BAC}$.}
Par définition du produit scalaire :
	\[
	\overrightarrow{AB} \cdot 	\overrightarrow{AC} = AB \times AC \times \cos(\widehat{BAC})
	\]
	
	Avec $	\overrightarrow{AB}\displaystyle\binom{2}{5}$, $	\overrightarrow{AC}\displaystyle\binom{8}{4}$, $AB = \sqrt{29}$ et $AC = \sqrt{80}$, l'égalité devient :
	\[
	16 + 20 = \sqrt{29} \times \sqrt{80} \times \cos(\widehat{BAC}) \quad \text{d'où} \quad \cos(\widehat{BAC}) = \dfrac{36}{\sqrt{29 \times 80}}
	\]
	
	La calculatrice donne $\widehat{BAC} \approx 41,6^\circ$.
	
	\subsection*{3. On considère le point $H$ de coordonnées $(2,6 ; -1,2)$. Le point $H$ est-il le projeté orthogonal du point $B$ sur la droite $(AC)$ ?}
	
	Le point $H$ est le projeté orthogonal du point $B$ sur la droite $(AC)$ si :
	\begin{itemize}
		\item $H$ appartient à la droite $(AC)$ ;
		\item $(BH)$ est perpendiculaire à $(AC)$.
	\end{itemize}
	
	Or $\iff{AH}(3,6 ; 1,8)$ et $\iff{AC}(8 ; 4)$ : manifestement ces vecteurs sont colinéaires : $H$ appartient à la droite $(AC)$.
	
	De plus $\iff{AC}(8 ; 4)$ et $\iff{BH}(1,6 ; -3,2)$, d'où :
	\[
	\iff{AC} \cdot \iff{BH} = 8 \times 1,8 - 4 \times 3,6 = 14,4 - 14,4 = 0
	\]
	
	Les vecteurs sont orthogonaux, donc le point $H$ est le projeté orthogonal du point $B$ sur la droite $(AC)$.
	
	\section*{Exercice 3 (5 points)}
	
\begin{enumerate}
\item 
\begin{enumerate}
	\item  	Baisser de 14\%, c'est multiplier par $1 - \dfrac{14}{100} = 1 - 0,14 = 0,86$. La suite $(P_n)$ est donc une suite géométrique de premier terme $P_0 = 10500$ et de raison 0,86.
		
		\item 	La valeur en 2010 est $P_8 = 10500 \times 0,86^8 \approx 3141,79$ €.
		\end{enumerate}
		\item 	\begin{enumerate}
				\item 			
			\begin{minipage}{7cm}
				\begin{python}
				def algo():
					P = 10500
					n = 2002
					while P > 1500:
						P = 0,86 * P
					n = n + 1
					return n
			\end{python}
			\end{minipage}
			\item	La valeur renvoyée est 2015.
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
			
			\section*{Exercice 4 (5 points)}			
			\subsection*{1. Déterminer le coût moyen quotidien pour la production de 5 m$^3$ d'engrais.}
			
			On a :
			\[
			f(5) = \dfrac{5^2 - 15 \times 5 + 400}{5} = \dfrac{25 - 75 + 400}{5} = \dfrac{350}{5} = 70
			\]
			
			Le coût moyen de 5 m$^3$ d'engrais est 7 000 €.
			
			\subsection*{2. Quels volumes d'engrais faut-il fabriquer pour avoir un coût moyen de production égal à 4 300 € (43 centaines d'euros) ?}
			
			Il faut résoudre l'équation :
			\[
			f(x) = 43 \iff \dfrac{x^2 - 15x + 400}{x} = 43 \iff x^2 - 15x + 400 = 43x \quad (avec \ x \neq 0)
			\]
			\[
			\iff x^2 - 58x + 400 = 0
			\]
			
			Avec $\Delta = 58^2 - 4 \times 400 = 3364 - 1600 = 1764 = 42^2$, les racines sont :
			\[
			x_1 = \dfrac{58 + 42}{2} = 50 \quad \text{et} \quad x_2 = \dfrac{58 - 42}{2} = 8
			\]
			
			En fabriquant 8 ou 50 m$^3$ d'engrais le coût moyen de production est 4 300 €.
			
			\subsection*{3. Pour quel volume d'engrais fabriqué le coût moyen de production est-il minimal ? Déterminer ce coût moyen minimal.}
			
			La fonction $f$ est dérivable sur $[5 ; 60]$ et sur cet intervalle :
			\[
			f'(x) = \dfrac{x(2x - 15) - (x^2 - 15x + 400)}{x^2} = \dfrac{2x^2 - 15x - x^2 + 15x - 400}{x^2} = \dfrac{x^2 - 400}{x^2} = \dfrac{(x + 20)(x - 20)}{x^2}
			\]
			
			$f'(x)$ est du signe de $(x + 20)(x - 20)$ (car $x^2 > 0$) et l'on sait que ce trinôme est positif sauf sur $] - 20 ; 20[$.
			
			Donc sur $[5 ; 20[$, $f'(x) < 0$ et $f$ est donc décroissante et sur $[20 ; 60]$, la fonction $f$ est croissante. \\
			D'où le tableau de variations (avec $f(20) = 25$) :
			\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[double distance=2pt]
				\tkzTabInit{$x$/1,$f'(x)$/1,$f(x)$/2}{$5$,$20$, $60$}
				\tkzTabLine{,-,z, +}
				\tkzTabVar{+/$70$,-/$25$, +/$\alpha$}
			\end{tikzpicture}
		\end{center} 
			avec $\alpha=f(60)\approx51,7$\\
			D'après cette étude le minimum est atteint pour $x = 20$ et ce coût moyen minimal est égal à $f(20) = 25$, soit 2 500 €.
			
		\end{document}
